\documentclass[12pt,final]{memoir}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[no-math]{fontspec}

\usepackage[italian]{babel}
\usepackage{microtype}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsthm,bm}
\usepackage{mathtools}
\DeclarePairedDelimiter{\norm}{\lvert}{\rvert}


\DeclareFontFamily{OMX}{yhex}{}
\DeclareFontShape{OMX}{yhex}{m}{n}{<->yhcmex10}{}
\DeclareSymbolFont{yhlargesymbols}{OMX}{yhex}{m}{n}
\DeclareMathAccent{\wideparen}{\mathord}{yhlargesymbols}{"F3}


\makeatletter
\DeclareFontEncoding{LS1}{}{}
\DeclareFontSubstitution{LS1}{stix}{m}{n}
\DeclareMathAlphabet{\mathscr}{LS1}{stixscr}{m}{n}
\makeatother

\usepackage{enumitem}
\usepackage{siunitx}
\usepackage[svgnames]{xcolor}
\usepackage[colorlinks=true,linkcolor=DarkSlateBlue]{hyperref}


\usepackage{tikz,tkz-euclide,subcaption}
\usetikzlibrary{arrows}
\newcommand{\sln}[1]{\hfill\color{DarkSlateBlue}$\mathcal{S}=#1$}
\newcommand{\slnn}[1]{\hfill\color{DarkSlateBlue}$#1$}
\renewcommand\qedsymbol{{\color{DarkSlateBlue}\sffamily\bfseries QED}}

\newtheoremstyle{rmk}
{\topsep}
{\topsep}
{\normalfont}
{0pt}
{\color{DarkSlateBlue}\bfseries\sffamily}
{}
{5pt plus 1pt minus 1pt}
{}
\theoremstyle{rmk}
\newtheorem{exc}{Esercizio}

\newtheoremstyle{thm}
{\topsep}
{\topsep}
{\itshape}
{0pt}
{\color{DarkSlateBlue}\bfseries\sffamily}
{}
{5pt plus 1pt minus 1pt}
{}
\theoremstyle{thm}
\newtheorem{thm}{Teorema}[chapter]
\theoremstyle{thm}
\newtheorem{cor}{Corollario}[chapter]
\theoremstyle{thm}
\newtheorem{prp}{Proposizione}[chapter]


\newtheoremstyle{dfn}
{\topsep}
{\topsep}
{\normalfont}
{0pt}
{\color{DarkSlateBlue}\bfseries\sffamily}
{}
{5pt plus 1pt minus 1pt}
{}
\theoremstyle{dfn}
\newtheorem{dfn}{Definizione}[chapter]

\newcommand{\pd}[1]{{\scriptscriptstyle\textrm{#1}}}
\renewcommand{\vec}{\bm}

\setsecnumdepth{section}

\setstocksize{11in}{8.5in}
\settrimmedsize{11in}{8.5in}{*}
\setlrmarginsandblock{.625in}{.75in}{*}
\setulmarginsandblock{.625in}{1.25in}{*}
\checkandfixthelayout
\chapterstyle{culver}

\title{Esercizi di Algebra per la 1CL}
\author{Alessandro Rossi}

\begin{document}
\maketitle
\begin{exc}
Dimostra che le bisettrici degli angoli alla circonferenza che insistono su uno stesso arco passano tutte per uno stesso punto. Qual è questo punto?
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[line cap=round,line join=round,>=triangle 45,x=1cm,y=1cm]
\clip(-2.5,-2.5) rectangle (2.5,2.5);
\draw [shift={(-1.656913766049898,1.1201056967422063)},line width=.5pt,color=gray,fill=black,fill opacity=0.1] (0,0) -- (-91.65365817417758:0.6) arc (-91.65365817417758:-53.63435719461183:0.6) -- cycle;
\draw [shift={(1.99997660354499,0.009673948141565317)},line width=.5pt,color=gray,fill=black,fill opacity=0.1] (0,0) -- (-164.4853622148686:0.6) arc (-164.4853622148686:-126.46606123530282:0.6) -- cycle;
\draw [line width=.5pt,dash pattern=on 3pt off 3pt] (0,0) circle (2cm);
\draw [shift={(0,0)},line width=1pt,color=DarkSlateBlue]  plot[domain=3.6783186838673085:5.005442646667564,variable=\t]({1*2*cos(\t r)+0*2*sin(\t r)},{0*2*cos(\t r)+1*2*sin(\t r)});
\draw [line width=.5pt] (-1.656913766049898,1.1201056967422063)-- (-1.7187746943869524,-1.0226502578765815);
\draw [line width=.5pt] (-1.656913766049898,1.1201056967422063)-- (0.5777540886736966,-1.9147324129028647);
\draw [line width=.5pt] (-1.7187746943869524,-1.0226502578765815)-- (1.99997660354499,0.009673948141565317);
\draw [line width=.5pt] (1.99997660354499,0.009673948141565317)-- (0.5777540886736966,-1.9147324129028647);
\draw [line width=.5pt,domain=-1.656913766049898:11.32] plot(\x,{(-3.900119076080199-2.9843925178900026*\x)/0.9327351634285242});
\draw [line width=.5pt,domain=-11.32:1.99997660354499] plot(\x,{(--3.721524358345865-1.8739607692893614*\x)/-2.7241552061663636});
\begin{scriptsize}
\draw [fill=black] (0,0) circle (1pt) node[above] {$O$};
\draw [fill=black] (2,0) circle (1pt) node[right] {$D$};
\draw[fill=black] (-1.72,-1.02) circle (1pt) node[left] {$A$};
\draw [fill=black] (0.5777540886736966,-1.9147324129028647) circle (1pt) node[below] {$B$};
\draw [fill=black] (-0.7241786026213738,-1.864286821147796) circle (1pt) node[label=270:$P$,xshift=-3pt]{};
\draw [fill=black] (-1.656913766049898,1.1201056967422063) circle (1pt) node[above] {$C$};
\end{scriptsize}
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{exc}
\begin{proof}
Si vuole verificare la seguente congettura
\begin{quote}
il punto di intersezione $P$ fra le due bisettrici è il punto $P$ che divide l'arco $\wideparen{AB}$ su cui gli angoli alla circonferenza considerati insistono in due archi congruenti $\wideparen{AP}\cong\wideparen{PB}$.
\end{quote}
Sia dunque $P$ come sopra, scelti due qualunque angoli alla circonfenrenza $A\widehat{C}B$ e $A\widehat{D}B$, che insistono entrambi sull'arco $\wideparen{AP}$, si ha per costruzione $\wideparen{AP}\cong\wideparen{PB}$: gli angoli alla circonferenza che insistono sui due archi congruenti sono congruenti, infatti, poiché ad archi congruenti corrispondono angoli al centro congruenti e viceversa, i due angoli alla circonferenza sono congruenti a metà dei rispettivi angoli al centro (che sono congruenti), dunque
\[
A\widehat{C}P\cong P\widehat{C}B,\quad A\widehat{D}P\cong P\widehat{D}B,
\]
ovvero i segmenti $\overline{CP}$ e $\overline{DP}$ sono rispettivamente segmenti delle bisettrici degli angoli $A\widehat{C}B$ e $A\widehat{D}B$ (che sono uniche), quindi $P$ è un punto comune alle due bisettrici. $P$ è anche l'unico punto comune, infatti le due bisettrici possono coincidere se e solo se i rispettivi angoli coincidono o sono opposti al vertice. Poiché il ragionamento non dipende dal fatto che gli angoli alla circonferenza considerati abbiano entrambi i lati secanti oppure uno tangente e l'altro secante, la dimostrazione è conclusa.
\end{proof}
\begin{exc}
Considera due circonferenze tangenti esternamente nel punto $T$. Traccia la tangente comune alle due circonferenze in $T$ e considera su di essa un punto $P$. Traccia le ulteriori rette tangenti alle due circonferenze passanti per $P$ (oltre alla tangente comune), indicando con $A$ e $B$ i punti di contatto con le circonferenze stesse. Dimostra che $\overline{PA}\cong\overline{PB}$.
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[line cap=round,line join=round,>=triangle 45,x=1cm,y=1cm,scale=.5]
\clip(-5,-5) rectangle (7,4);
\draw [shift={(-3.2508932177927523,-1.5605339335240662)},line width=.5pt,color=black,fill=black,fill opacity=0.10000000149011612] (0,0) -- (-38.71497487094516:0.6) arc (-38.71497487094516:25.642512564527404:0.6) -- cycle;
\draw [shift={(0,0)},line width=.5pt,color=black,fill=black,fill opacity=0.10000000149011612] (0,0) -- (-154.3574874354726:0.6) arc (-154.3574874354726:-90:0.6) -- cycle;
\draw [shift={(0,0)},line width=.5pt,color=black,fill=black,fill opacity=0.10000000149011612] (0,0) -- (-90:0.7) arc (-90:-35.75571866306207:0.7) -- cycle;
\draw [shift={(3.9513460399983433,-2.8451609290476823)},line width=.5pt,color=black,fill=black,fill opacity=0.10000000149011612] (0,0) -- (144.24428133693792:0.7) arc (144.24428133693792:198.48856267387586:0.7) -- cycle;
\draw [line width=.5pt] (-2,0) circle (2cm);
\draw [line width=.5pt] (3,0) circle (3cm);
\draw [line width=.5pt] (0,-9.239556541019954) -- (0,7.41676274944567);
\draw [line width=.5pt] (0,-9.239556541019954) -- (0,7.41676274944567);
\draw [line width=.5pt,domain=-11.200487804878046:8.879334811529928] plot(\x,{(--13.544475370202429--2.6058518757885736*\x)/-3.2508932177927523});
\draw [line width=.5pt,domain=-11.200487804878046:8.879334811529928] plot(\x,{(-16.462832068732794--1.3212248802649578*\x)/3.9513460399983433});
\draw [line width=.5pt] (0,-9.239556541019954) -- (0,7.41676274944567);
\draw [line width=.5pt] (-3.2508932177927523,-1.5605339335240662)-- (0,0);
\draw [line width=.5pt] (0,0)-- (3.9513460399983433,-2.8451609290476823);
\draw [shift={(0,0)},line width=.5pt,color=black] (-90:0.7) arc (-90:-35.75571866306207:0.7);
\draw [shift={(0,0)},line width=.5pt,color=black] (-90:0.55) arc (-90:-35.75571866306207:0.55);
\draw [shift={(3.9513460399983433,-2.8451609290476823)},line width=.5pt,color=black] (144.24428133693792:0.7) arc (144.24428133693792:198.48856267387586:0.7);
\draw [shift={(3.9513460399983433,-2.8451609290476823)},line width=.5pt,color=black] (144.24428133693792:0.55) arc (144.24428133693792:198.48856267387586:0.55);
\begin{scriptsize}
\draw [fill=black] (-2,0) circle (2pt) node[above] {$O$};
\draw [fill=black] (0,0) circle (2pt) node[right] {$T$};
\draw [fill=black] (3,0) circle (2pt) node[above] {$O'$};
\draw [fill=black] (0,-4.16638580931264) circle (2pt) node[label=245:$P$]{};
%\draw [fill=black] (-5.197714995256071,0) circle (2pt) node {$Q$};
\draw [fill=black] (-3.2508932177927523,-1.5605339335240662) circle (2pt) node[below] {$A$};
\draw [fill=black] (3.9513460399983433,-2.8451609290476823) circle (2pt) node[below] {$B$};

\draw [fill=black] (-1.0928688394080242,-1.782445807726859) circle (2pt)node[below] {$Q$};
\draw [fill=black] (1.420839663606526,-2.5507357040590564) circle (2pt)node[below] {$R$};
\end{scriptsize}
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{exc}
\begin{proof}
Gli angoli $P\widehat{A}T$ e $P\widehat{T}A$ sono angoli alla circonferenza che insistono sull'arco $\wideparen{AQT}$, quindi $P\widehat{A}T\cong P\widehat{T}A$, in modo analogo $P\widehat{B}T\cong P\widehat{T}B$ poiché insistono sull'arco $\wideparen{BRT}$. I due triangoli $\triangle ATP,\triangle BTP$ sono quini isosceli, in particolare
\[
	\overline{PA}\cong\overline{PT}\cong\overline{PB}
\]
e per l'assioma della congruenza (proprietà transitiva) concludiamo $\overline{PA}\cong\overline{PB}$.
\end{proof}
\begin{exc}
Da un punto $P$, esterno a una circonferenza, traccia:
\begin{itemize}
\item una semiretta che interseca la circonferenza in $A$ e $B$ (con $A$ compreso fra $P$ e $B$);
\item una semiretta che interseca la circonferenza in $C$ e $D$ (con $C$ compreso fra $P$ e $D$).
\end{itemize}
Dimostra che il triangolo $\triangle PBC$ ha gli angoli congruenti a quelli del triangolo $\triangle PDA$.
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[line cap=round,line join=round,>=triangle 45,x=1cm,y=1cm]
\clip(-3,-2.5) rectangle (2.5,2.5);
\draw [line width=.5pt,dash pattern=on 3pt off 3pt] (0,0) circle (2cm);
\draw [line width=.5pt,domain=-2.5619068736141917:13.810598669623053] plot(\x,{(-5.552832972371939-2.817364136212201*\x)/1.3984490459672236});
\draw [line width=.5pt,domain=-2.5619068736141917:13.810598669623053] plot(\x,{(--2.3811973392461128-1.1905986696230564*\x)/4.561906873614191});
\draw [line width=.5pt] (-1.9991896114238652,0.05692888172883098)-- (2,0);
\draw [line width=.5pt] (-1.7449177501702646,0.9773750790462905)-- (-1.163457827646968,-1.626765466589145);
\draw [shift={(0,0)},line width=1pt,draw=DarkSlateBlue]  plot[domain=2.6310078591403387:3.1131243675592044,variable=\t]({1*2*cos(\t r)+0*2*sin(\t r)},{0*2*cos(\t r)+1*2*sin(\t r)});
\begin{scriptsize}
%\draw [fill=black] (0,0) circle (1pt)node {$A$};
\draw [fill=black] (2,0) circle (1pt) node[right,yshift=3pt] {$B$};
\draw [fill=black] (-2.5619068736141917,1.1905986696230564) circle (1pt) node[left] {$P$};
%\draw [fill=black] (-1.163457827646968,-1.626765466589145) circle (1pt)node {$D$};
%\draw [fill=black] (2,0) circle (1pt)node {$E$};
\draw [fill=black] (-1.7449177501702646,0.9773750790462905) circle (1pt)node[above] {$A$};
\draw [fill=black] (-1.163457827646968,-1.626765466589145) circle (1pt)node[below,xshift=-3pt] {$D$};
\draw [fill=black] (-1.9991896114238652,0.05692888172883098) circle (1pt) node[left] {$C$};
\end{scriptsize}
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{exc}
\begin{proof}
I due triangoli hanno $D\widehat{P}B$ in comune, inoltre $P\widehat{D}A\cong C\widehat{B}A$ poiché sono angoli alla circonferenza che insistono sullo stesso arco $\wideparen{AC}$, il terzo angolo dei rispettivi triangoli deve essere congruente poiché la somma degli angoli di un triangolo è pari a un angolo piatto.
\end{proof}

\begin{exc}
Dimostra che la circonferenza avente per diametro un lato di un triangolo incontra le rette degli altri due latinei piedi delle altezze a essi relative.
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[line cap=round,line join=round,>=triangle 45,x=1cm,y=1cm]
\clip(-2.5,-2.5) rectangle (2.5,2.5);
\fill[line width=1pt,draw=Crimson,fill=Crimson,fill opacity=0.1] (-0.8711218562085616,-1.800318502831027) -- (0.8711218562085616,1.800318502831027) -- (-1.54,-0.18) -- cycle;
\draw [line width=.5pt,dash pattern=on 3pt off 3pt] (0,0) circle (2cm);
\draw [line width=.5pt] (0.8711218562085616,1.800318502831027)-- (-0.8711218562085616,-1.800318502831027);
\draw [line width=.5pt,color=black] (-0.8711218562085616,-1.800318502831027)-- (0.8711218562085616,1.800318502831027);
\draw [line width=.5pt,color=black] (0.8711218562085616,1.800318502831027)-- (-1.54,-0.18);
\draw [line width=.5pt,color=black] (-1.54,-0.18)-- (-0.8711218562085616,-1.800318502831027);
\draw [line width=.5pt,dash pattern=on 3pt off 3pt,domain=-10.46:-0.8711218562085616] plot(\x,{(--2.61568856024224--1.620318502831027*\x)/-0.6688781437914384});
\draw [line width=.5pt,dash pattern=on 3pt off 3pt,domain=-10.46:0.8711218562085616] plot(\x,{(-2.61568856024224-1.9803185028310268*\x)/-2.4111218562085615});
\draw [line width=.5pt] (-1.8874092318472888,0.6615787115208797)-- (0.8711218562085616,1.800318502831027);
\draw [line width=.5pt] (-1.9352833377485086,-0.5046567176140546)-- (-0.8711218562085616,-1.800318502831027);
\draw [shift={(0,0)},line width=1pt,draw=DarkSlateBlue]  plot[domain=-2.0214576528755304:1.1201350007142628,variable=\t]({1*2*cos(\t r)+0*2*sin(\t r)},{0*2*cos(\t r)+1*2*sin(\t r)});
\begin{scriptsize}
\draw [fill=black] (0,0) circle (1pt) node[right] {$O$};
\draw [fill=black] (-0.8711218562085616,-1.800318502831027) circle (1pt) node[below] {$A$};
\draw [fill=black] (0.8711218562085616,1.800318502831027) circle (1pt) node[above] {$B$};
\draw [fill=black] (-1.54,-0.18) circle (1pt) node[left] {$C$};
\draw [fill=black] (-1.8874092318472888,0.6615787115208797) circle (1pt) node[left] {$F$};
\draw [fill=black] (-1.9352833377485086,-0.5046567176140546) circle (1pt) node[left] {$G$};
\end{scriptsize}
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{exc}
\begin{proof}
Chiamiamo $F$ e $G$ i punti di intersezione fra le rette su cui giacciono i lati del triangolo che non sono un diametro: gli angoli alla circonferenza $A\widehat{G}B$ e $A\widehat{F}B$ insistono su una semicirconferenza, sono quindi retti; i segmenti $\overline{AG},\overline{BF}$ sono pertanto le altezze relative ai lati $\overline{BC},\overline{AC}$ rispettivamente. L'argomentazione rimane valida indipendentemente dal fatto che il vertice $C$ giaccia o meno all'interno della circonferenza, o che uno dei lati del triangolo sia tangente alla circonferenza, pertanto la dimostrazione è conclusa.
\end{proof}
\end{document}
